當知識分子變成馬屁精英

當知識分子變成馬屁精英
（傳媒工作者 林海） - 林海

萬眾期待的習特會日前在阿根廷上演，中美雙方既沒有達成任何突破性的協議來終結貿易戰，也沒有直接翻桌子，而是換來了90天的臨時停火期，讓雙方可以繼續磋商。最終結果如何不得而知，但按目前公開的訊息來看，中方的退讓要比美國的讓步多一點，這也合乎在籌碼上美強中弱的客觀現實。

然而，大部份人所見的現實與中共對內宣傳口和自乾五所見的現實向來都是有距離的。中共官方宣傳雖然較為低調（因為高調隨時會再被人打臉），但方向也是把會議塑造成中共捍衞國家利益的小勝，對退讓部份三緘其口。而自乾五因為沒有官方包袱，口氣則大得多，例如復旦大學國際政治系教授沈逸在內媒「觀察者網」上撰文，聲言「此次峯會大致可以概括為：特朗普懸崖勒馬，為美國爭取了90天的緩衝期」。

這90天停火是雙方有份的，因為中美兩邊皆需要轉圜的空間，並不能說是單方給予另一方的「恩賜」。但若要按照這位沈教授的邏輯，這更像是中方爭取到美國暫緩關稅「懲罰」升級的90天緩衝期，你何時見過攻擊者「爭取」自己將兵刃從對方脖子上拿開的？只有被人用武器脅迫一方才需要這樣「爭取」。

堂堂名校學者在自己的專業範疇內發表與現實相悖的言論令人啼笑皆非，但更令人哭笑不得的是，這種拋棄專業和常識、以為權力護航行先的言論在內地卻是屢見不鮮。知識分子、專業精英在社會上之所以備受敬重，除了因為有才能外，更有以自身專業推動社會進步、傳播知識的道德責任。然而在黨領導一切的內地，當權者卻經常視良心知識分子為挑戰專政的搗亂分子，極盡打壓之能事。其結果即是專業建言不被重視，導致國家政策錯漏百出，不少知識分子被扭曲成空掛專業頭銜為黨唱讚歌的自乾五，有良心的也不敢發聲。知識不得傳播，社會何以進步？最後反過來也是令官員決策越來越反智。

看看這回貿易戰就知了，由未開打到開打早期，有多少學者、行業精英跟着中共的主旋律起舞，高呼「厲害了，我的黨」，連私營經濟退場論也拋了出來。結果黨的核心在「群星拱照」下真以為自己有本事，要被狠狠打臉才回到現實。政治效忠先於專業，產生馬屁精英誤國，結果也是當權者自己難看。

在中共掌握香港全面管治權的今天，這股歪風也吹到了香港，君不見有一群「經濟學者」在明日大嶼連成本和規劃細節也沒有，根本無從作嚴謹學術估算之時就率先表態斷言填海計劃一定賺錢？這當中又有一位雷鼎鳴教授說美國取消香港獨立關稅區地位只會令香港損失不到10億？當香港的精英階層也漸漸被馬屁精、自乾五把持，香港的明天又怎可能更好呢？

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
世道人生：從杜汶澤風暴想到的 (李怡)

下一則
下一則
老布殊際遇不凡功在全球 (盧峯)